\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
%język polski
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage{indentfirst}
%marginesy i odstępy między wierszami
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{setspace}
%obrazki i zawijanie tekstu
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
%równania matematyczne
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
%url
\usepackage{url}
%listingi
\usepackage{listings}
\usepackage{pxfonts}
\usepackage{afterpage}
\lstset{
language=C,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    keywordstyle=\bfseries,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2
}
%tabelki
\usepackage{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\title{\textbf{Projekt 2} \\ \vspace{0.4cm} \large Przetwarzanie równoległe realizowane w komputerze równoległym z procesorem 
wielordzeniowym z pamięcią współdzieloną}
\date{Czwartek 16:40, 3.01.2013r. \\ \vspace{0.2cm} Wersja: 1.0}
\author{Mateusz Łuczak \\ 101386 \and Krystian Panek \\ 101837}
\begin{document}
\maketitle
\section{Opis problemu}
\begin{spacing}{1.5}
W początkach istnienia komputerów, gdy wszystkie peryferia takie jak pamięć, czy procesor były prostsze, ich poszczególna wydajność była mniej więcej jednakowa. Wraz z rozwojem technologii wydajność procesorów z przyczyn technologicznych, jak i ekonomicznych odbiegła od wydajności pamięci i w istocie, czasy dostępu do niej stały się wąskim gardłem obliczeń, co jest szczególnie dotkliwe dla szybkich obliczeń równoległych. Środkiem zaradczym problemu dostępu do wolnej pamięci jest pamięć podręczna, która wykonana jest w innej technologii niż pamięć RAM i znajduje się znacznie bliżej procesora. \\
\indent Celem przeprowadzonego eksperymentu jest przetestowanie kodu realizującego typowy problem obliczeń równoległych --- mnożenia macierzy --- oraz zbadaniu za pomocą aplikacji Code Analyst wykorzystania pamięci współdzielonej i jej wpływu na wydajność obliczeń. Nie będziemy zajmować się optymalizacją, tylko porównaniem trzech podejść:
\begin{itemize}
\item 3 pętle kolejność pętli: ikj,  
\item 3 pętle kolejność pętli: ijk,  
\item 6 pętli kolejność pętli: ijk optymalizowane do wielkości poziomów pp, współdzielenie danych w pp L3. 
\end{itemize}
\section{Specyfikacja sprzętowa}
\subsection{Opis architektury}
Procesorem na którym wykonywaliśmy eksperyment jest AMD Bulldozer FX 8120 z rodziny 15h, będącej nominalnym następcą procesorów, które znajdują się w laboratorium. Bulldozer składa się z 4 modułów, a każdy moduł, jak twierdzi producent, z 2 rdzeni. Przez pryzmat interesujących nas zagadnień w tej architekturze każdy rdzeń dysponuje jednostką całkowitoliczbową oraz pamięcią podręczną danych L1 oraz L1 DTLB, a w ramach modułu rdzenie współdzielą miedzy sobą pamięć podręczną kodu L1, L1 ITLB  oraz pamięć L2 ze zunifikowanym TLB. Między poszczególnymi modułami dzielona jest pamięć L3, która fizycznie podzielona jest na 4 bloki leżące przy modułach, jednak logicznie jest ona całością.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/bulldozer.PNG}
	\caption{Architektura Bulldozer}
\end{figure}
\subsection{Taktowanie}
Procesor FX 8120 ma zmienne taktowanie w zakresie 3.1 - 4.0 GHz, które sam reguluje w zależności od obciążenia. Na potrzeby eksperymentu, wyłączyliśmy tę funkcjonalność, aby móc przeliczać pewne miary wydajnościowe i ustaliliśmy taktowanie na częstotliwość \textbf{3.422 GHz}.
\subsection{Parametry pamięci podręcznej}
\begin{description}
\item[PP danych L1] -- 16kB pojemności, 4-drożna, 4 cyklowe opóźnienie, write-through do L2, 64B linia, 2x 128bit load i 128-bit store na cykl
\item[PP kodu L1] -- 64kB pojemności, 2-drożna
\item[PP L2] -- 2048kB pojemności, 16-drożna, dzielona wewnątrz modułu, 18-20 cyklowe opóźnienie
\item[PP L3] -- 8192kB pojemności, 64-drożna, dzielona pomiędzy wszystkie modułu (fizycznie podzielona na 4 bloki po 2048kB), przy odczycie z L3 kopiowanie do L1
\item[L1 DTLB] -- 32 wpisy po 4kB lub 2MB lub 1GB, w pełni asocjacyjna
\item[L2 DTLB] -- 1024 wpisy po 4kB lub 2MB lub 1GB, 8-drożna
\end{description}
\section{Testowane podejścia}
\emph{C}, \emph{A} oraz \emph{B} są macierzami kwadratowymi o rozmiarze \emph{N}, które mnożymy ze sobą w następującej kolejności:
\[C = A * B\]
Dalsza analiza skupi się, na kwestii kluczowej w przetwarzaniu równoległym, tzn. lokalności czasowej i przestrzennej dostępów do kolejnych elementów w poszczególnych macierzach.
\subsection{3 pętle kolejność pętli ijk}
Podstawowy algorytm mnożenia macierzy.
\subsubsection{Analiza lokalności}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/ijk.PNG}
	\vspace{-1.0cm}
	\caption{Ilość danych wykorzystywanych w dwóch pętlach wewnętrznych}
	\vspace{-0.4cm}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item \textbf{C[i][j]} -- lokalność czasowa odwołań
\item \textbf{A[i][*]}, \textbf{C[i][*]} -- lokalność przestrzenna odwołań
\item \textbf{B[*][j]} -- brak trafienia do PP, ładowana za każdym razem
\end{itemize}
\subsubsection{Implementacja}
\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < N; i++)
	for (int j = 0; j < N; j++)
		for (int k = 0; k < N; k++)
			matrix_c[i][j] += matrix_a[i][k] * matrix_b[k][j];
\end{lstlisting}
\subsection{3 pętle kolejność pętli ikj}
Po modyfikacji algorytm cechuje się lepszą lokalnością odwołań, co powinno przełożyć się na krótsze czasy wynikające z większej ilości trafień do pamięci podręcznej.
\subsubsection{Analiza lokalności}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/ikj.png}
	\vspace{-1.0cm}
	\caption{Ilość danych wykorzystywanych w dwóch pętlach wewnętrznych}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item \textbf{A[i][k]} -- lokalność czasowa odwołań
\item \textbf{B[k][*]}, \textbf{C[i][*]} -- lokalność przestrzenna odwołań
\item \textbf{A[i][*]} -- lokalność przestrzenna odwołań
\item \textbf{B[*][*]} -- lokalność czasowa, jeśli suma rozmiaru(wiersz A, wiersz C i tablica B) nie większe od rozmiaru pamięci podręcznej
\end{itemize}
\subsubsection{Implementacja}
\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < N; i++)
	for (int k = 0; k < N; k++)
		for (int j = 0; j < N; j++)
			matrix_c[i][j] += matrix_a[i][k] * matrix_b[k][j];
\end{lstlisting}
\subsection{6 pętli ijk z rozkładem blokowym}
Jednym z podejść na zwiększenie lokalności mnożenia macierzy, jest rozkład wszystkich trzech macierzy na bloki, których rozmiar zoptymalizowany jest pod rozmiar pamięci podręcznej. Chcąc zmieścić 3 bloki (aby dostęp do nich był lokalny) do pamięci podręcznej L3, należy zadbać, aby rozmiar bloku oznaczony jako \verb|TILE_SIZE| spełniał zależność:
\[ TILE\_SIZE\ \le \ \sqrt{M / 3} \]
gdzie \( M = Rozmiar\ PP\ L3\ (8MB) / Rozmiar\ poj.\ elementu\ macierzy\ (4B) \) \\
Otrzymaliśmy, że \verb|TILE_SIZE| \( \le 836 \). Dostęp do L3 jest wolniejszy niż do pozostałych pamięci, jednak wydaje nam się, że lokalność dostępów spowoduje przyspieszenie przetwarzania, choć nie tak duże jak podejście ze zmienioną kolejnością pętli.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/tiled.png}
	\vspace{-0.6cm}
	\caption{Ilość danych wykorzystywanych w czterech pętlach wewnętrznych}
	\vspace{-1.0cm}
\end{figure}
\subsubsection{Implementacja}
\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < N; i += TILE_SIZE) 
	for (int j = 0; j < N; j += TILE_SIZE) 
		for (int k = 0; k < N; k += TILE_SIZE) 
			for (int ii = i; ii < min(i + TILE_SIZE - 1,N); ii++) 
				for (int jj = j; jj < min(j + TILE_SIZE - 1,N); jj++) 
					for (int kk = k; kk < min(k + TILE_SIZE - 1,N); kk++) 
						matrix_c[ii][jj] += matrix_a[ii][kk] * matrix_b[kk][jj];
\end{lstlisting}
\section{Analiza eksperymentu}
\subsection{Użyte miary efektywności}
Liczba wykonanych instrukcji na cykl (IPC) jest to podstawowa miara efektywności programu, gdyż odzwierciedla stopień w jakim procesor jest w stanie wykorzystać zrównoleglenie na poziomie instrukcji w programie --- im wartość tej miary wyższa tym wykorzystanie to jest lepsze. Wzór:
\begin{equation}
IPC\ =\ Ret\_instructions\ /\ CPU\_Clocks
\end{equation}
\subsubsection{Przepustowość pamięci}
Miary te pokazują jak efektywnie dane są transferowane \emph{z} i \emph{do} pamięci. Miara ta jest skuteczna, gdy liczba danych odczytanych/zapisanych jest taka sama dla porównywanych algorytmów, wówczas czynnikiem decydującym o większej przepustowości jest szybkość wykonania programu. Wzory:
\begin{equation}
Write\ bandwidth\ [MB/s] =\ ((System\_write\ *\ 16)\ /\ 1048576)\ /\ Seconds
\end{equation}
\begin{equation}
Read\ bandwidth\ [MB/s] =\ ((System\_write\ *\ 64)\ /\ 1048576)\ /\ Seconds
\end{equation}
\subsubsection{Pamięć podręczna danych L1}
Miara wyznacza częstotliwość żądań do pamięci danych L1 w programie. Wzór:
\begin{equation}
DC\ request\ rate\ =\ DC\_accesses\ /\ Ret\_instructions
\end{equation}
Miara istotna z punktu wydajności, powinna być jak najmniejsza, pokazuje procent dostępów do danych, które nie trafiły w cache L1. Wzór:
\begin{equation}
DC\ miss\ ratio\ =\ DC\_misses\ /\ DC\_accessess
\end{equation}
Kolejna ważna miara, która powinna być jak najmniejsza, pokazuje jaki procent braków trafienia do L1 skończył się pobraniem danych z pamięci RAM ($\approx$ 90 cykli), gdy reszta pobierana jest z pamięci L2 ($\approx$ 18 cykli). Wzór:
\begin{equation}
DC\_refills\_sys\ per\ miss\ =\  DC\_refills\_sys\ /\ DC\_misses
\end{equation}
Miara obrazuje jak duży narzut czasowy zużywany jest na obsługę braków trafień do pp danych L1, \verb|Cycles_per_Seconds| to częstotliwość taktowania procesora. Miara ta wynika bezpośrednio z liczby braku trafień do pp. Wzór:
\begin{equation}
DC\_miss\_latency\ =\  DC\_miss\_lat\ /\ Cycles\_per\_Seconds
\end{equation}
\subsubsection{Pamięć podręczna kodu L1}
Pp kodu bada się pod kątem takich samych miar jak pp danych, z racji podobnych wyników otrzymywanych dla wszystkich algorytmów (\verb|Miss Ratio| <3\%) zrezygnowaliśmy z zawarcia tej analizy w sprawozdaniu.
\subsubsection{Pamięć podręczna danych L2}
Miary są analogiczne do miar zastosowanych wobec pp danych L1 przy czym należy uwzględnić, że odwołaniem do pamięci L2, jest również żądanie uzupełnienia danych przez pamięć L1. W kontekście wydajnościowym, miara braków trafień powinna być jak najmniejsza. Wzory:
\begin{equation}
L2\ request\ rate\ =\ (\ L2\_requests\ +\ L2\_fill\_write\ )\ /\ Ret\_instructions
\end{equation}
\begin{equation}
L2\ miss\ ratio\ =\ L2\_misses\ /\ (\ L2\_requests\ +\ L2\_fill\_write\ )
\end{equation}
\subsubsection{Translacja adresu danych}
Miara ta jest równa liczbie dostępów do pp danych L1, gdyż każdy adres wirtualny musi być przetłumaczony na fizyczny. Wzór:
\begin{equation}
L1\ DTLB\ request\ rate\ =\ DC\_accesses\ /\ Ret\_instructions
\end{equation}
Miara istotna z punktu widzenia efektywności, stosunek braków trafień do L1 DTLB (policzony poprzez stosunek trafień do L2 DTLB i nie trafień do żadnego do dostępów do pamięci L1). Wzór:
\begin{equation}
L1\ DTLB\ miss\ ratio\ =\ (DTLB\_L1M\_L2H\ +\ DTLB\_L1M\_L2M)\ /\ DC\_accesses
\end{equation}
Miara ta jest równa częstotliwości braku trafień do L1 DTLB, ponieważ wszystkie braki trafienia w L1 DTLB kierowane są do L2 DTLB. Wzór:
\begin{equation}
L2\ DTLB\ request\ rate\ =\ L1\ DTLB\ miss\ ratio\ *\ L1\ DTLB\ request\ rate
\end{equation}
Kolejna miara istotna z punktu widzenia efektywności, gdyż uzupełnienia z L2 DTLB są znacznie szybsze niż uzupełnienia z pamięci RAM, a miara ta pokazuje, jak często te uzupełnienia występują.Wzór:
\begin{equation}
L2\ DTLB\ miss\ ratio\ =\ DTLB\_L1M\_L2M\ /\ (DTLB\_L1M\_L2H\ +\ DTLB\_L1M\_L2M)
\end{equation}
\subsection{Rozmiary badanych macierzy}
Wybór rozmiarów macierzy na których przeprowadzaliśmy eksperyment nie jest przypadkowy, gdyż kolejne rozmiary są wartościami charakterystycznymi dla poszczególnych rozmiarów pamięci podręcznej.
\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{36} & Rozmiar macierzy odpowiadający pełnym 3 macierzom w pp danych L1 \\ \hline
\textbf{127} & Rozmiar macierzy odpowiadający dwóm wierszom oraz 1 pełnej macierzy w pp danych L1 \\ \hline
\textbf{418} & Rozmiar macierzy odpowiadający pełnym 3 macierzom w pp danych L2 \\ \hline
\textbf{836} & Rozmiar macierzy odpowiadający pełnym 3 macierzom w pp danych L3 \\ \hline
\textbf{1447} & Rozmiar macierzy odpowiadający dwóm wierszom oraz 1 pełnej macierzy w pp danych L2\\ \hline
\textbf{2895} & Rozmiar macierzy odpowiadający dwóm wierszom oraz 1 pełnej macierzy w pp danych L3 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\\
Dla podejść sekwencyjnych z powodów błędów zgłaszanych przez Code Analyst (przekroczenie czasu próbkowania) nie badaliśmy (chodzi o badania EBS i IBS) macierzy o rozmiarze 2895.
\subsection{Najszybszy sekwencyjny czas (czas kontrolny)}
Aby stwierdzić czy dane podejście jest szybsze, czy też wolniejsze od podejścia klasycznego, musimy mieć punkt odniesienia - najszybszy uzyskany sekwencyjny czas dla macierzy o rozmiarze \textbf{1447}. Czas ten uzyskano przy kompilacji programu na \emph{Release} w \verb|Visual Studio| (czasy programów kompilowanych za pomocą \verb|g++| nawet z agresywną optymalizacją \verb|-O3| były wolniejsze).
\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Czas kontrolny & \textbf{40,607 s} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{-1cm}
\subsection{Analiza czasowa}
Czasy zakończenia wykonania podano w sekundach.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{N} & \textbf{3 pętle ijk R\footnotemark} & \textbf{3 pętle ijk} & \textbf{3 pętle ikj R} & \textbf{3 pętle ikj} & \textbf{6 pętli ijk R} & \textbf{6 pętli ijk } \\ \hline
36	&0,001	&0,015	&0,003	&0,000	&0,012	&0,000\\ \hline
127	&0,085	&0,015	&0,021	&0,000	&0,018	&0,015\\ \hline
418	&0,161	&0,546	&0,033	&0,094	&0,548	&0,499\\ \hline
836	&1,133	&4,493	&0,240	&0,718	&5,041	&4,992\\ \hline
1447	&5,712	&\textbf{40,607}	&0,855	&3,791	&14,682	&23,759\\ \hline
2895	&47,147	&353,621	&6,964	&31,293	&79,564	&263,391\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\footnotetext{Podejście równoległe}
\\
\begin{figure}[h]
	\vspace{-1.5cm}
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/times.pdf}
	\vspace{-0.7cm}
	\caption{Wykres zależności czasu wykonywania od rozmiaru macierzy}
\end{figure}
\vspace{1.5cm}
\begin{figure}[h]
	\vspace{-1cm}
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/timeslow.pdf}
	\vspace{-0.7cm}
	\caption{Przybliżenie powyższego wykresu dla mniejszych N}
	\vspace{-1cm}
\end{figure}
\vspace{1cm}
\\
Jak można zauważyć z wykresów podejście z trzema pętlami w kolejności ijk sekwencyjne jest najwolniejsze. Zarówno w porównaniu z innymi podejściami sekwencyjnymi, jak i równoległymi. W dalszej części sprawozdania zajmiemy się analizą tego stanu rzeczy poprzez zestawienie wyliczonych miar.
\subsection{Zestawienie miar}
Do porównania podejść użyto rozmiaru macierzy --- \textbf{1447} dla podejść sekwencyjnych jak i równoległych. Pełne dane pomiarowe znaleźć można na końcu sprawozdania w Tablicach. W zestawieniu podejście \textbf{3 pętle ijk} zwane będzie podejściem \textbf{kontrolnym}. Zestawienie podejść sekwencyjnych, ma na celu zobrazowanie istotności lokalności dostępów do pamięci w badanych metodach mnożenia macierzy, by zestawiając podejścia równoległe zobaczyć ich zrównoważenie i przyspieszenie.
\\
\\
Analiza otrzymanych wyników znajduje się w następnym rozdziale --- \emph{Wnioski}.
\subsection{Zestawienie podejść sekwencyjnych (N = 1447)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|r|c|c|c|}
\hline
\textbf{Miara} & \textbf{Kontrolne}  & \textbf{3 pętle ikj} & \textbf{6 pętli ijk } \\ \hline
Czas wykonania [s] & 40,607 & 3,791 & 23,759 \\ \hline
IPC & 0,163 & 0,872 & 0,532 \\ \hline
Przepustowość zapisu [MB/s] & 175,154 & 1478,310 & 65,678 \\ \hline
Przepustowość odczytu [MB/s] & 269,226 & 2325,697 & 232,599 \\ \hline
DC Request Rate & 0,788 & 0,789 & 0,633 \\ \hline
DC Miss Ratio & 0,169 & 0,005 & 0,096 \\ \hline
DC Refill SYS to Miss Ratio & 0,060 & 0,166 & 0,034 \\ \hline
DC Miss Latency [s] & 163,600 & 2,250 & 22,923 \\ \hline
L2 Request Rate & 0,858 & 0,298 & 0,291 \\ \hline
L2 Miss Ratio & 0,004 & 0,021 & 0,003 \\ \hline
L1 DTLB Request Rate & 0,788 & 0,789 & 0,633 \\ \hline
L1 DTLB Miss Ratio & 0,232 & 0,001 & 0,080 \\ \hline
L2 DTLB Request Rate & 0,183 & 0,001 & 0,051 \\ \hline
L2 DTLB Miss Ratio & 0,924 & 0,324 & 0,298 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{2cm}
\subsection{Zestawienie podejść równoległych (N = 1447)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|r|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Miara} & \textbf{Kontrolne} & \textbf{3 pętle ijk}  & \textbf{3 pętle ikj} & \textbf{6 pętli ijk } \\ \hline
Czas wykonania [s] & 40,607 & 5,712 & 0,855 & 14,682 \\ \hline
IPC & 0,163 & 0,152 & 0,672 & 0,527\\ \hline
Przepustowość zapisu [MB/s] & 175,154 & 136,965 & 678,841 & 33,846\\ \hline
Przepustowość odczytu [MB/s] & 269,226 & 215,882 & 1537,318 & 358,816\\ \hline
DC Request Rate & 0,788 & 0,788 & 0,787 & 0,649 \\ \hline
DC Miss Ratio & 0,169 & 0,168 & 0,005 & 0,088 \\ \hline
DC Refill SYS to Miss Ratio & 0,060 & 0,049 & 0,143 & 0,036\\ \hline
DC Miss Latency [s] & 163,600 & 156,234 & 2,970 & 14,091 \\ \hline
L2 Request Rate & 0,858 & 0,656 & 0,284 & 0,325\\ \hline
L2 Miss Ratio & 0,004 & 0,005 & 0,015 & 0,003\\ \hline
L1 DTLB Request Rate & 0,788 & 0,788 & 0,787 & 0,649 \\ \hline
L1 DTLB Miss Ratio & 0,232 & 0,192 & 0,002 & 0,011\\ \hline
L2 DTLB Request Rate & 0,183 & 0,151 & 0,002 & 0,007\\ \hline
L2 DTLB Miss Ratio & 0,924 & 0,967 & 0,140 & 0,217\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Eksperyment z równoległym podejściem blokowym z 6 pętlami }
Jak już napisaliśmy wcześniej, w podejściu z rozkładem macierzy na bloki, aby współdzielić je w pamięci L3 maksymalny rozmiar bloku wynosi \textbf{836} i takiego też rozmiaru bloku użyliśmy w naszym algorytmie. Wcześniej w analizie czasowej, można zauważyć, że podejście to jest wolniejsze od podejścia z pętlami ijk, jednak patrząc na wyniki miar, postanowiliśmy poddać podejście dalszej analizie czasowej. \\
Na następnej stronie zaprezentowane zostały wyniki uzyskane dla rozmiarów macierzy będących wielokrotnością rozmiaru bloku w zestawieniu równoległego podejścia blokowego z 6 pętlami oraz równoległego z 3 pętlami ijk.
\\
\\
Analiza otrzymanych wyników znajduje się w następnym rozdziale --- \emph{Wnioski}.
\begin{table}[h]
\vspace{-1cm}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{N} & \textbf{3 pętle ijk} & \textbf{6 pętli ijk} \\ \hline
836& 1.107& 6.039 \\ \hline
1672& 9.492& 28.869 \\ \hline
2508& 35.146& 63.137\\ \hline
3344& 78.278& 104.256\\ \hline
4180& 158.173& 155.514\\ \hline
5016& 277.230& 250.720\\ \hline
5852& 456.543& 380.757\\ \hline
6688& 674.013& 592.382\\ \hline
\end{tabular}
\vspace{-1cm}\end{table}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/timeshuge.pdf}
	\vspace{-0.7cm}
	\caption{Wykres zależności czasu wykonywania od rozmiaru macierzy}
\end{figure}
\vspace{1cm}
\section{Wnioski}
Poniżej przedstawiono w punktach wnioski dotyczące lokalności dostępów do pamięci oraz przetwarzania równoległego.
\subsection{Wnioski dotyczące poszczególnych podejść}
\begin{itemize}
\item 3 pętle, kolejność ijk
	\begin{itemize}
		\item Przyspieszenie w użyciu równoległym: \textbf{5x}
		\item Kiepski czas i IPC wynika z ok. 20\% miss ratio do pp L1 i 20\% miss ratio do L1 DTLB dla największej testowanej instancji.
		\item Podejście to przez niską lokalność wymaga również największej liczby uzupełnień z RAM lub L3 - co wynika z 92\% (!) miss ratio do L2 DTLB.
		\item Średni wzrost efektywności przy zrównolegleniu wynika z nieznacznie zwiększonego - do 96\% miss ratio do L2 DTLB. Obrazuje to tylko nieznaczny wzrost IPC, reszta miar związanych z pamięcią jest podobna.
		\item W ogólności jest to najwolniejsze podejście zarówno sekwencyjnie jak i równolegle \emph{(patrz wnioski do podejścia 6 pętli, kolejność ijk)}.
	\end{itemize}
\item 3 pętle, kolejność ikj
	\begin{itemize}
		\item Przyspieszenie w użyciu równoległym: \textbf{7x}, przyspieszenie w użyciu sekwencyjnym względem podejścia ijk: 47x.
		\item Przyspieszenie względem podejścia ijk wynika z dobrej lokalności, która została opisana we wstępie teoretycznym.
		\item Podejście to cechuje się średnio 30x mniejszym miss ratio do pp L1, które jest najszybszą pp --- najbardziej znaczącą dla efektywności przetwarzania.
		\item Również w trafieniach do L1 DTLB dla podejścia odnotowano 40x mniejsze miss ratio dla rozmiarów macierzy mieszczących się w L2, a nawet 200x dla rozmiaru macierzy 1447. 
		\item Wysoka liczba trafień do L1 oraz L1 DTLB ograniczyła liczbę dostępów do pp niższych rzędów co widać w wynikach. 
		\item Wysoka efektywność algorytmu powoduje wysokie IPC oraz przepustowość pamięci dla zapisu i odczytu.
		\item Wersja równoległa cechuje się podobnymi miarami związanymi z pp, co wersja sekwencyjna, jednak ma niższe IPC oraz przepustowości pamięci, dlatego też nie osiąga 8x przyspieszenia
		\item Najszybsze z podejść.
	\end{itemize}
\item 6 pętli, kolejność ijk
	\begin{itemize}
		\item Przyspieszenie w użyciu równoległym: \textbf{>3x}, przyspieszenie w użyciu sekwencyjnym względem podejścia ijk: $\approx$4x.
		\item Podejście równoległe dla małych instancji, przy rozmiarze bloku 836 działa tylko na jednym rdzeniu procesora, a na procesorze 8 rdzeniowym, zrównoważenie następuje dopiero gdy macierz da się podzielić na 16 bloków (nie da się podzielić kwadratu na 8 mniejszych kwadratów).
		\item Określenie przyspieszenia dla tego algorytmu jest trudne, gdyż działa równolegle dopiero dla dużych macierzy i też dla takich zyskuje efektywnościową przewagę nad podejściem z 3 pętlami w kolejności ijk; dla małych macierzy koszt wynikający z dodatkowych instrukcji (jeżeli macierz jest mniejszego rozmiaru niż blok wówczas algorytm ten ma tylko dodatkowe 3 pętle wewnętrzne) powoduje, że podejście to jest najwolniejsze.
		\item W ogólnym przypadku cechuje się najmniejszym L1 request rate (zarówno w wersji sekwencyjnej jak i równoległej), jednak ma stosunkowo wysokie L1 miss ratio - co przy takim request rate oznacza dużą liczbę jednostkowych braków trafień. W porównaniu jednak do ijk L1 miss rate jest o 0,6x mniejsze i dlatego niższe jest też L1 latency.
		\item Podejście cechuje się równie niskim L2 request rate co najszybsze podejście ikj, ma jednak gorsze DTLB miss rate, co jest jednym z powodów niższej wydajności (abstrahując od wydajności L1).
		\item Podejście miało opierać się na optymalizacji pod L3, jednak z przyczyn technicznych, niemożliwe było zbadanie zdarzeń dotyczących tego poziomu pamięci, jednak patrząc na stosunkowo dobre miary wydajności, wytłumaczeniem dlaczego dopiero w tak dużej instancji jak 4180 algorytm ten zyskuje przewagę nad najmniej wydajnym podejściem ijk, jest wolny dostęp do pamięci L3, w której lokalność danych odpłaca się dopiero przy dużych instancjach (pobieranie z L3 do L1 jest lepsze niż pobieranie z RAM do L1)
		\item Podejście najwolniejsze dla małych macierzy, dla średnich i dużych zyskuje przewagę nad podejściem ijk.
		\item Podejście mocno uzależnione od rozmiaru bloku --- gdyby zoptymalizować rozmiar bloku pod pamięć L1, uzyskana lokalność byłaby najlepszą.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Wnioski ogólne}
\begin{itemize}
		\item Efektywność przetwarzania równoległego opiera się na tym samych zasadach co efektywność sekwencyjnego --- liczy się lokalność dostępów do pamięci.
		\item Im większa lokalność tym przy zrównolegleniu przyspieszenie bliższe ilości rdzeni procesora.
		\item Miarą od której najmocniej zależy efektywność przetwarzania jest L1 miss ratio, pp L1 cechuje się 4 cyklami opóźnienia, a nie 20 czy 90, więc ma największy wpływ na czas wykonywania.
		\item Dla odpowiednio małych instancji lokalność nie ma znaczenia --- to dlatego producenci ciągle zwiększają rozmiar pamięci L1
		\item Efektywność podejść jest uzależniona od rozmiarów instancji, optymalizacja pod wolniejszą i większa pamięć L3 procentuje przy większych instancjach, jednak optymalizacja pod dowolny poziom pp jest lepszy niż brak optymalizacji.
		\item Próby umieszczenia danych na danym poziomie nie dają gwarancji efektywności, gdyż to procesor, a nie programista umieszcza dane w pamięci podręcznej.
		\item Drugą miarą od której zależy efektywność przetwarzania jest L1 DTLB miss ratio. Podkreślone to zostało w pracy ,,On Reducing TLB Misses in Matrix Multiplication'' K.Goto i R. van de Geijna, że braki trafień do TLB są czynnikiem ograniczającym efektywność szybkiego mnożenia macierzy.
\end{itemize}
\end{spacing}
\afterpage{%
\begin{table}[p!]
\caption{Pomiary dla podejścia sekwencyjnego z kolejnością pętli ijk}
\begin{tabular}{ r | c | c | c | c | c | c |}
\cline{2-7}& \multicolumn{6}{ c |}{\textbf{Rozmiar macierzy N}} \\ \hline 
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Miara}} & \textbf{36} & \textbf{127} & \textbf{418} & \textbf{836} & \textbf{1447} & \textbf{2895} \\ \hline \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Czas wykonania [s]} &0,015	&0,015	&0,546	&4,493	&40,607	&353,621 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{IPC} &0,294	&0,361	&0,296	&0,279	&0,163	&- \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary przepustowości pamięci}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość zapisu [MB/s]} &0	&281,083	&4,963	&84,448	&175,154	&- \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość odczytu [MB/s]} &435,130	&137,409	&29,116	&361,604	&269,226	&- \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L1}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Request Rate} &0,738	&0,747	&0,760	&0,785	&0,788	&- \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Ratio} &0,038	&0,059	&0,157	&0,166	&0,169	&- \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Refill SYS to Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,003	&0,045	&0,060	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Latency [s]} &0,000	&0,487	&1,274	&17,098	&163,600	&-\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L2}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Request Rate} &0,241	&0,386	&0,478	&0,572	&0,858	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,000	&0,006	&0,004	&- \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary DLTB}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Request Rate} &0,738	&0,747	&0,760	&0,785	&0,788	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Miss Ratio} &0,000	&0,084	&0,156	&0,197	&0,232	&- \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Request Rate} &0,000	&0,063	&0,119	&0,155	&0,183	&- \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Miss Ratio} &0,000 &0,000	&0,000	&0,565	&0,924	&- \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\clearpage
}
\afterpage{%
\begin{table}
\caption{Pomiary dla podejścia równoległego z kolejnością pętli ijk}
\begin{tabular}{ r | c | c | c | c | c | c |}
\cline{2-7}& \multicolumn{6}{ c |}{\textbf{Rozmiar macierzy N}} \\ \hline 
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Miara}} & \textbf{36} & \textbf{127} & \textbf{418} & \textbf{836} & \textbf{1447} & \textbf{2895} \\ \hline \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Czas wykonania [s]} &0,001	&0,085	&0,161	&1,133	&5,712	&47,147 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{IPC} &0,374	&0,237	&0,218	&0,176	&0,152	&0,144\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary przepustowości pamięci}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość zapisu [MB/s]} &296,699	&0,000	&18,522	&34,950	&136,965	&539,168\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość odczytu [MB/s]} &1450,433	&58,017	&12,073	&177,543	&215,882	&266,894 \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L1}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Request Rate}&0,669	&0,836	&0,839	&0,786	&0,788	&0,792\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Ratio} &0,044	&0,041	&0,122	&0,162	&0,168	&0,170\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Refill SYS to Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,005	&0,039	&0,049	&0,069\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Latency [s]} &0,003	&0,037	&1,450	&24,052	&156,234	&1617,533\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L2}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Request Rate} &0,005	&0,	&0,495	&0,616	&0,656	&0,660\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Miss Ratio} &0,000	&0,006	&0,001	&0,004	&0,005	&0,007\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary DLTB}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Request Rate} &0,669	&0,836	&0,839	&0,786	&0,788	&0,792\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Miss Ratio} &0,000	&0,044	&0,102	&0,185	&0,192	&0,191\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Request Rate} &0,000	&0,037	&0,085	&0,145	&0,151	&0,151\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,023	&0,813	&0,967	&0,991\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\clearpage
}
\afterpage{%
\begin{table}
\caption{Pomiary dla podejścia sekwencyjnego z kolejnością pętli ikj}
\begin{tabular}{ r | c | c | c | c | c | c |}
\cline{2-7}& \multicolumn{6}{ c |}{\textbf{Rozmiar macierzy N}} \\ \hline 
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Miara}} & \textbf{36} & \textbf{127} & \textbf{418} & \textbf{836} & \textbf{1447} & \textbf{2895} \\ \hline \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Czas wykonania [s]} &0,000	&0,000	&0,094	&0,718	&3,791	&31,293\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{IPC} &0,434	&0,680	&0,942	&0,908	&0,872	&-\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary przepustowości pamięci}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość zapisu [MB/s]} &0,000	&667,572	&257,659	&1026,325	&1478,310	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość odczytu [MB/s]} &652,695	&326,347	&68,705	&2289,314	&2325,697	&- \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L1}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Request Rate}&0,590	&0,680	&0,738	&0,775	&0,789	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Ratio} &0,037	&0,014	&0,005	&0,005	&0,005	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Refill SYS to Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,000	&0,279	&0,166	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Latency [s]} &0,038	&0,008	&0,014	&0,258	&2,250	&-\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L2}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Request Rate} &0,201	&0,207	&0,239	&0,275	&0,298	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Miss Ratio} &0,071	&0,000	&0,003	&0,021	&0,021	&-\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary DLTB}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Request Rate}&0,590	&0,680	&0,738	&0,775	&0,789	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Miss Ratio} &0,000	&0,017	&0,003	&0,004	&0,001	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Request Rate} &0,000	&0,012	&0,003	&0,004	&0,001	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,000	&0,519	&0,324	&-\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\clearpage
}
\afterpage{%
\begin{table}
\caption{Pomiary dla podejścia równoległego z kolejnością pętli ikj}
\begin{tabular}{ r | c | c | c | c | c | c |}
\cline{2-7}& \multicolumn{6}{ c |}{\textbf{Rozmiar macierzy N}} \\ \hline 
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Miara}} & \textbf{36} & \textbf{127} & \textbf{418} & \textbf{836} & \textbf{1447} & \textbf{2895} \\ \hline \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Czas wykonania [s]} &0,003	&0,021	&0,033	&0,240	&0,855	&6,964\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{IPC} &0,378	&0,632	&0,643	&0,597	&0,672	&0,599\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary przepustowości pamięci}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość zapisu [MB/s]} &667,572	&728,260	&45,259	&80,976	&678,841	&2799,321\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość odczytu [MB/s]} &326,347	&474,687	&103,251	&1362,883	&1537,318	&1996,839 \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L1}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Request Rate}&0,529	&0,683	&0,766	&0,798	&0,787	&0,807\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Ratio} &0,039	&0,018	&0,005	&0,005	&0,005	&0,005\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Refill SYS to Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,000	&0,219	&0,143	&0,146\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Latency [s]} &0,421	&0,008	&0,029	&0,258	&2,970	&139,704\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L2}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Request Rate} &0,430	&0,270	&0,258	&0,292	&0,284	&0,328\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Miss Ratio} &0,019	&0,000	&0,002	&0,018	&0,015	&0,016\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary DLTB}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Request Rate} &0,529	&0,683	&0,766	&0,798	&0,787	&0,807\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Miss Ratio} &0,009	&0,000	&0,001	&0,003	&0,002	&0,003\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Request Rate} &0,005	&0,000	&0,000	&0,002	&0,002	&0,002\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,000	&0,379	&0,140	&0,066\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\clearpage
}
\afterpage{%
\begin{table}
\caption{Pomiary dla podejścia sekwencyjnego blokowego z kolejnością pętli ijk}
\begin{tabular}{ r | c | c | c | c | c | c |}
\cline{2-7}& \multicolumn{6}{ c |}{\textbf{Rozmiar macierzy N}} \\ \hline 
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Miara}} & \textbf{36} & \textbf{127} & \textbf{418} & \textbf{836} & \textbf{1447} & \textbf{2895} \\ \hline \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Czas wykonania [s]} &0,000	&0,015	&0,499	&4,992	&23,759	&263,391\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{IPC} &0,625	&0,606	&0,620	&0,441	&0,532	&-\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary przepustowości pamięci}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość zapisu [MB/s]} &0,000	&140,541	&30,230	&77,425	&65,678	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość odczytu [MB/s]} &1740,519	&274,819	&49,260	&255,167	&232,599	&- \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L1}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Request Rate}&0,573	&0,599	&0,645	&0,623	&0,633	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Ratio} &0,047	&0,047	&0,091	&0,094	&0,096	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Refill SYS to Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,003	&0,046	&0,034	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Latency [s]} &0,002	&0,004	&0,239	&9,124	&22,923	&-\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L2}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Request Rate} &0,293	&0,278	&0,290	&0,293	&0,291	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Miss Ratio} &0,000	&0,008	&0,001	&0,005	&0,003	&-\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary DLTB}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Request Rate} &0,573	&0,599	&0,645	&0,623	&0,633	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Miss Ratio} &0,000	&0,014	&0,027	&0,151	&0,080	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Request Rate} &0,000	&0,009	&0,017	&0,094	&0,051	&-\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,000	&0,611	&0,298	&-\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\clearpage
}
\afterpage{
\begin{table}
\caption{Pomiary dla podejścia równoległego blokowego z kolejnością pętli ijk}
\begin{tabular}{ r | c | c | c | c | c | c |}
\cline{2-7}& \multicolumn{6}{ c |}{\textbf{Rozmiar macierzy N}} \\ \hline 
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Miara}} & \textbf{36} & \textbf{127} & \textbf{418} & \textbf{836} & \textbf{1447} & \textbf{2895} \\ \hline \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Czas wykonania [s]} &0,012	&0,018	&0,548	&5,041	&14,682	&79,564\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{IPC} &0,409	&0,273	&0,429	&0,455	&0,527	&0,422\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary przepustowości pamięci}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość zapisu [MB/s]} &667,572	&121,377	&27,217	&48,696	&33,846	&50,456\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{Przepustowość odczytu [MB/s]} &1305,389	&118,672	&20,697	&253,239	&221,626	&358,816 \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L1}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Request Rate}&0,702	&0,825	&0,715	&0,650	&0,649	&0,642\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Ratio} &0,033	&0,026	&0,073	&0,084	&0,088	&0,085\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Refill SYS to Miss Ratio} &0,000	&0,000	&0,003	&0,049	&0,036	&0,044\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{DC Miss Latency [s]}&0,002	&0,002	&0,298	&2,859	&14,091	&93,790\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary PP danych L2}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Request Rate} &0,366	&0,363	&0,351	&0,337	&0,325	&0,334\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 Miss Ratio} &0,000	&0,004	&0,001	&0,004	&0,003	&0,003\\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Pomiary DLTB}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Request Rate} &0,702	&0,825	&0,715	&0,650	&0,649	&0,642\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L1 DTLB Miss Ratio} &0,017	&0,005	&0,010	&0,010	&0,011	&0,009\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Request Rate} &0,012	&0,004	&0,007	&0,007	&0,007	&0,006\\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{L2 DTLB Miss Ratio} &0,000	&0,333	&0,000	&0,385	&0,217	&0,534\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\clearpage
}
\nocite{cpumemory:2007}
\nocite{amd:2012}
\nocite{amd:2008}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}
\end{document}